\documentclass{article}
% Comment the following line to NOT allow the usage of umlauts
\usepackage[utf8]{inputenc}
% Uncomment the following line to allow the usage of graphics (.png, .jpg)
%\usepackage{graphicx}
\usepackage{bbm}
\usepackage{amssymb}
% Start the document
\begin{document}
% Create a new 1st level heading
\section{Geometria primo modulo}


prof. francesca merola \\
dipartimento di matematica e fisica sezione di matematica largo murialdo 3 torre palazina c \\
stanza 204 2 piano \\
email: merola@mat.uniroma3.it \\
mercoledi' alle 16:00 \\
marted\;i alle 12:00\\
sito: ricerca.mat.uniroma3.it/users/merola \\
\\
geometria e combinatoria \\
\\
1 modulo matematica discreta e combinatoria \\
2 modula algebra lineare e geometria \\
\\
\\
libro \\
matematica discreta giulia maria piacentini cattaneo zanichelli testo consigliato \\
\\
1 modulo argomenti \\
\\
insiemi \\
logica \\
applicazioni e teoremi \\
relazioni \\
\\
numeri interi, divisibilit\'a tra interi \\ 
aritmetica modulare \\
combinatoria \\
strutture ordinate e algebra di boole \\
\\
\\
\\
con esonero con il programma del primo modulo \\

\section{1 lezione 2019 10 01}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
richiami di teoria degli insiemi\\
\\
Teorame di un insieme\\
un insieme e' una collezione non ordinata di oggetti distinti.\\
\\
es.\\ 
\[A=\{2,4,6,8\}\]
un modo e' dare la lista di un insieme ed e' comodo per gli insieme finiti \\
\[A=x appartiene \mathbbm{Z}\  \]
x \'e pari,\[ x= 2k  k appartiene \mathbbm{Z}\, 2<= x <= 8 \]


ex insieme di numeri
\begin{equation}
\mathbbm{N}\  \subset \mathbbm{Z}\ \subset\mathbbm{Q}\ \subset \mathbbm{R}\ \subset \mathbbm{C}\ 
\mathbbm{N}\ numeri naturali = interi positivi e/ nulli  
\mathbbm{Z} \ numeri interi 
\mathbbm{Q}  \ numeri razionali 
\mathbbm{R} \ numeri reali 
\mathbbm{C}\ numeri complessi 
\end{equation}

A insieme finiti
con |A| si denota il numeri di elementi di A cardinalit\'a

definizione di sotto insieme e sovra insieme
Si dice che A contentuono in b o che a \'e un sottoinsieme di b o che b \'e un sovrainsieme di A Se x in A frecia x in B


operazione su insiemi
siano A,B insimeme
\[U l'unione di A e B (A \cup B)  \]
l'unione degli elementi che appartangeno a A o a B o a entrambi
\begin{equation}
A \cup B = { x| x \in A o x \in B}
A={2,4,6,8}
B={1,3,5,7,8}
A \cup B = { x \in \mathbbm{Z}\ |1 \leq x \leq 8}
\end{equation}

l'intersezione di A e B
\'e un insieme di elementi che appartengono ad entrambi gli insiemi
\begin{equation}
A \cap B = { x | x \in A e x \in B}
B={1,2,3,5,7}
A={2,4,6,8}
A \cap B = {2}
B'={1,3,5,7}
A \cap B' = {} insieme vuoto
\end{equation}

\begin{theorem}
l'insime privo di elementi si dice insieme vuoto e si denota con \[ \oslash \] o anche {}
\end{theorem}

\[ \oslash   \subseteq \bigvee (per ogni) A insieme \]

\[ |{\oslash}| = 1\] 
 
Se 
\[A \cap B = \oslash \]
A e B si dicono disgiunti

\begin{theorem}
A,B insieme \\
il prodotto cartesiano A x B e' l'insieme delle coppie \[{(a,b)| a  \in A e b \in B } \] \\
\[ A x B \nmid  B x A \]
\end{theorem}
\begin{equation}
A={1,2}
B={a,b,c,}
A x B ={(1,a),(1,b),(1,c),(2,a),(2,b),(2,c)}
B x A ={(a,1),(b,1),(c,1),(a,2),(b,2),(c,2)}
\end{equation}

osservazione
\begin{equation}
A \cup B = B \cup A
A \cap B = B \cap A
\end{equation}

osservazione
se A e B sono insieme finiti 
\[|AxB| = |A|*|B| \]


A insieme finito
|A| = n 
Quanti sono i sottoinsiemi di A?

ex 
n=3
A={a,b,c}
sottoinsiemi:
\[ \oslash , {a}, {b}, {c},{a,b},{a,c},{b,c}, {a,b,c}  \]
quindi in questo caso sono 8 sottoinsiemi

sottoinsiemi \[ \iff\ \] stringhe binarie
A={a,b,c}
\begin{tabular}{c|c|c|c}
null & a & b & c \\
%\[ \oslash \] & 0 & 0 & 0 \\
{a} & 1 & 0 & 0 \\
{b} & 0 & 1 & 0 \\
{c} & 0 & 0 & 1 \\
{a,b} & 1 & 1 & 0 \\
{b,c} & 0 & 1 & 1 \\
A & 1 & 1 & 1 \\
\end{tabular}

quindi i sottoinsieme
di $$ |a| = n$$ sono $$ 2^n $$

\begin{theorem}
A insieme
l'insieme dei sottoinsiemi di A si chiama insime delle parti di Ae si denota con $$ \mathcal(P)\ (A) $$
\end{theorem}

OSS
\begin{equation}
|A|  = n 
|\mathcal(P)\ (A)| = 2^n
\end{equation}

\begin{theorem}
si ha $$ A\subseteq\ $$ insieme
%Il complementare di A rispetto ad U \'e l'insime degli elementi di Unon Appartenete a Ca o C_u A
\end{theorem}

\begin{equation}
C_u A = {x| x \in U e x non in A}
\end{equation}

\begin{theorem}

A,B insiemi
la differenza A - B e' l'insieme degli elementi di A che non sono elementi di B 
$$ A-B = {x| x \in A e x non in B} $$
\end{theorem}
ES
\begin{equation}
A = {2,4,6,8}
B={1,2,3,4}
A-B={6,8}
C_U A= U -A
\end{equation}

differenza simmetrica

\begin{theorem}

A,B insiemi
la differenza simmetrica di A e B e' definita come $$(A-B) \cup  (B-A)$$ e si denota con $$A \bigtriangleup B$$

\end{theorem}
\begin{equation}
A={2,4,6,8}
B={1,2,3,4}
A \bigtriangleup B = {1,3,6,8}
\end{equation}

\section{Lezione 02 2019 10 02}
Elementi  di logica 
calcolo proposizionale

\begin{theorem}
Una proposizione \'e un affermazione di cui si pu\'u dire se V o F NON pu\'o essere contemporaneamente V e f
\end{therem}

ES. di propsizioni
1. Roma \'e in Italia un affermazione Vera
2. La luna \e' fatto di formaggio un affermazione Falsa
3. 5+2 = 7 affermazione Vera
4. 5+2 = 9 affermazione Falsa



Es. non \'e una proposizione
1. Roma \'e la citt\'a pi\'u bella del mondo
2. che ore sono?
3. x+1>6
4. questa \'e affermazione \'e falsa 

\begin{theorem}
Sia P  l'insieme delle proposizioni 
Denoto gli elementi di P con lettere minuscole
$$ p,q,r,s,.. \in P $$
\end{theorem}

valori di verit\a' 
Vero V T 1 \\
Falso F F 0  \\

%trovare il simbolo del not 
\begin{theorem}
si definisce negazione l'operazione che va da P in P \\
p in not p 
\end{theorem}
not p \'e vera se p \'e falsa
not p \'e falsa se p \'e vera

tavola di verita' per la not
% da sistemare come tabella
P | not P
0 | 1
1 |0 

\begin{theorem}
Si definisce congiunzione l'operazione 
PxP  in P 
(p,q) in p \wedge q (p e q)
che \'e vera se p e q  sono entrambe Vere, in tutti gli altri casi \'e falsa aka and
\end{theorem}
tavola di verita' per la congiunzione
p |q| p \wedge q
0 |0 | 0
0 |1 |0
1 | 0 | 0
1 | 1 | 1

\begin{theorem}
si Definisce disgiunzione l'operazione PxP in P
(p,q) in p \vee q (p o v)
che \'e vera se p o q o entrambe sono vere
aka or
\end{theorem}
tavola di verita' per la congiunzione
p |q| p \wedge q
0 |0 | 0
0 |1 |1
1 | 0 | 1
1 | 1 | 1

\begin{theorem}
si definisce disgiunzione esclusiva (o xor) l'operazione P \times { in P
(p,q)  in p \oplus q (p xor q)
che \'e vera se p o q sono vere \'e' falsa se p e q sono concorde
\end{theorem}
tavola di verita' per la congiunzione
p |q| p \oplus q
0 |0 | 0
0 |1 |1
1 | 0 | 1
1 | 1 | 0


\begin{theorem}
Due proposizioni p e q  \in P
si dicono logicamente equivalenti se p \'e vera o falsa se e solo se q \'e vera o falsa

\end{theorem}

es
sono logicamente equivalenti
le due proposizioni?si/vero/1/true/t/v
p = not (s \vee t)
q = (not s)\wedge (not t)

tavola di verit\'a per p
s|t|s \vee t|  P
0|0|0|1
0|1|1|0
1|0|1|0
1|1|1|0

tavola di verit\'a per q
s|t| not s|not t | q
0|0|1|1|1
0|1|1|0|0
1|0|0|1|0
1|1|0|0|0

leggi di de morgan


\begin{theorem}
Si definisce implicazione logica l'operazione PxP in P 
(p,q) in p implica q (p implica q)

che \e' falsa se p \e' vera e q e' falsa in tutti gli altri casi \'e vera
\end{theorem}

p |q| p implica q
0 |0 | 1
0 |1 |1
1 | 0 | 0
1 | 1 | 1

\begin{theorem}
si definisce doppia implicazione logica l'operazione PxP in P che prende la coppia (p,q) in p \iff q (o se e solo se q)
\end{theorem}
p |q| p \iff q
0 |0 | 1
0 |1 |0
1 | 0 | 0
1 | 1 | 1


\begin{theorem}
una proposizione composta che risulta sempre vera, indipendentemente dai valori di verita' delle proposizioni che la compongono si dice tautologia
\end{theorem}
\begin{theorem}
una proposizione composta che risulta sempre falsa, indipendentemente dai valori di verita' delle proposizioni ch ela compongono si dice contraddizione
\end{theorem}

esercizio
(p \vee (not p \wedge q)) freccia (q \iff r)
p|q|r|notp|not p \wedge q|p \vee (not p \wedge q)|q\iff r|finale
0|0|0|1|0|0|1|1
0|0|1|1|0|0|0|1
0|1|0|1|1|1|0|0
0|1|1|1|1|1|1|1
1|0|0|0|0|1|1|1
1|0|1|0|0|1|0|0
1|1|0|0|0|1|0|0
1|1|1|0|0|1|1|1
% Uncomment the following two lines if you want to have a bibliography
%\bibliographystyle{alpha}
%\bibliography{document}

\end{document}
